# Что такое правовое государство?

Чтобы построить правовое государство, мы все должны понимать, как работает право. В этой рубрике рассказываем о праве так, чтобы понял каждый. 
 
👨‍🏫Сегодня разберемся, как должно работать «собрание» в качестве формы прямого участия граждан в государственных делах. 

🔹Возьмем пример: 

Вы пришли на собрание собственников утвердить задание на проект капремонта вашего дома.  
Там присутствуют: 
- 100 жильцов,
- начальник ЖЭСа, начальник отдела капремонта, кто-то из проектной организации. 
 
Сначала вам презентуют проект, который вызывает вопросы.  Всех волнует утепление фасада, но начальник говорит, что на это нет денег. Жильцы изучают список работ и решают отказаться от необязательных пунктов, чтобы утепление было. Решаются вопросы озеленения, выбираются цвета фасада,  определяется судьба проблемных деревьев. Происходят споры и переговоры, участники которых приходят к компромиссным решениям, которые выносятся на голосование. Голосуют жильцы. Чиновники лишь фиксируют финальное решение. На его основе создается проект.
 
🔹Проведем аналогии:

✔️ Дом – наша страна.
✔️ Жильцы – единственный источник власти в стране, который оплачивает государство – инфраструктуру по содержанию страны. 
✔️Чиновники на собрании – представители государства, лица при исполнении. И их задача – найти пути для исполнения воли граждан. 
✔️Капремонт дома – проблемы в жизни страны,  решение которых невозможно без прямых указаний граждан. Такие, как кризис.
✔️ Собрание жильцов – форма изъявления воли народа, где решаются конфликты и рождается подходящее всем решение. 
 
🔹Что будет, если в этой структуре все изменить? 

- Начальник ЖЭСа заявляет, что дом –  его собственность: он лучше знает, что нужно. На собрание приглашают только подчиненных начальника. Единственный вариант проекта принимается единогласно. 
- Что происходит потом? Жильцов ставят перед фактом, они выражают свое недовольство жалобами, заявлениями и блокировками квартир. План капремонта срывается, все терпят неудобства и убытки.
 
👉Власть – это не жильцы и не начальник ЖЭСа. Власть – это процесс, который запускается жильцами. И от эффективности его выполнения зависит общее благополучие всех сторон. 


Начнем с того, что популярная кричалка «Мы здесь власть» не верна: согласно Конституции, народ является единственным источником власти в стране, а не самой властью. 
Отметим, что именно единственным источником, а не «основным» или «одним из». 
 
И очень важно осознать, что власть – не имя существительное, а процесс, который обеспечивают три элемента: 
✔️ Источник власти, т.е. народ.
✔️ Представители власти (государственные органы).
✔️ Реализация власти – тот результат, который получает народ в результате своих действий.
 
🔹Бытовой пример:  
Вот квартира, в которой есть стены, окна, двери. Вот – ее хозяева. Вот – бытовые приборы – мультиварка, пылесос, электрочайник, которые приобрели жильцы. Если испачкался пол – они берут пылесос. Если им нужен кипяток – они нажимают кнопку электрочайника. 

Власть – это процесс, который запускают жильцы, чтобы получить чистый пол или горячий чай. 
Когда какой-либо прибор ломается – мы его или чиним, или меняем. Если мы ничего не делаем с неисправным прибором – мы либо отказываемся от благ, которые он нам должен давать, либо добиваемся их другими путями. При сломанном чайнике можно вскипятить воду и в мультиварке, но это не очень удобно. И если ключевые приборы отказываются работать или включаются самопроизвольно, это чревато жизнью в режиме хронической бытовой катастрофы. 
 
🔹Итак, жильцы – это граждане.  
Квартира – это страна, которой мы владеем по праву. 
Бытовые приборы – это органы государства, которые должны работать строго по своему назначению. 
А результат – это общественный порядок в его исконном значении. 
 
Если воспринимать власть именно как процесс, многие вещи становятся на свои места. Например, у выражения «Он не отдаст власть» появляется правильный, адекватный смысл. Он не хочет отдавать то, что ему не принадлежит изначально. Он присвоил себе чужие функции там, где ему была отведена роль инструмента. 

‼️Правильное восприятие себя как источника власти никогда не позволит написать обращение депутату в форме челобитной. Сломать восприятие себя как жителя квартиры, которым управляют пылесос и электрочайник – это просто условие для победы. Это – гарантия, что новой узурпации власти в Беларуси не случится уже никогда. 

#мычестныелюди #юрликбез #ВыНасДажеНеПредставляете


[Источник: Telegram-канал «Честные люди»](https://t.me/honestpeople_by/2104)

---

*Отредактированная версия*

# Что такое правовое государство?

Чтобы построить правовое государство, мы все должны понимать, как работает право. 

Как должно работать «собрание» в качестве формы прямого участия граждан в государственных делах? 

Возьмем пример: 

Вы пришли на собрание собственников утвердить задание на проект капремонта вашего дома.  
Там присутствуют: 
- 100 жильцов,
- начальник ЖЭСа, начальник отдела капремонта, кто-то из проектной организации. 
 
Сначала вам презентуют проект, который вызывает вопросы. Всех волнует утепление фасада, но начальник говорит, что на это нет денег. Жильцы изучают список работ и решают отказаться от необязательных пунктов, чтобы утепление было. Решаются вопросы озеленения, выбираются цвета фасада, определяется судьба проблемных деревьев. Происходят споры и переговоры, участники которых приходят к компромиссным решениям, которые выносятся на голосование. Голосуют жильцы. Чиновники лишь фиксируют финальное решение. На его основе создается проект.
 
Аналогично этому:

- Дом — наша страна.
- Жильцы — единственный источник власти в стране, который оплачивает государство — инфраструктуру по содержанию страны. 
- Чиновники на собрании — представители государства, лица при исполнении. Их задача — найти пути для исполнения воли граждан. 
- Капремонт дома — проблемы в жизни страны, решение которых невозможно без прямых указаний граждан. Такие, как кризис.
- Собрание жильцов — форма изъявления воли народа, где решаются конфликты и рождается подходящее всем решение. 
 
Что будет, если в этой структуре все изменить? 

- Начальник ЖЭСа заявляет, что дом –  его собственность: он лучше знает, что нужно. На собрание приглашают только подчиненных начальника. Единственный вариант проекта принимается единогласно. 
- Что происходит потом? Жильцов ставят перед фактом, они выражают свое недовольство жалобами, заявлениями и блокировками квартир. План капремонта срывается, все терпят неудобства и убытки.
 
Власть — это не жильцы и не начальник ЖЭСа. Власть — это процесс, который запускается жильцами. И от эффективности его выполнения зависит общее благополучие всех сторон. 


Популярная кричалка «Мы здесь власть» не верна: согласно Конституции, народ является единственным источником власти в стране, а не самой властью. Именно единственным источником, а не «основным» или «одним из». 
 
И очень важно осознать, что власть — не имя существительное, а процесс, который обеспечивают три элемента: 

- Источник власти, т.е. народ.
- Представители власти (государственные органы).
- Реализация власти — тот результат, который получает народ в результате своих действий.
 

**Бытовой пример:**

Люди живут в квартире в которой есть бытовые приборы, приобретённые ими, с помощью которых они решают свои задачи — поддерживают пол чистым, температуру комфортной, еду тёплой. 

Если пол грязный — мы берём пылесос, кипяток — ставим чайник. 

Власть — это процесс, который мы запускаем, чтобы получить чистый пол или горячий чай. Когда что-то ломается — мы это или чиним, или меняем. Если мы ничего не делаем с неисправным прибором — мы либо отказываемся от благ, которые он нам даёт, либо реализовываем их другими путями. 

При сломанном чайнике можно вскипятить воду и в кастрюле, но это не очень удобно и не эффективно. Если ключевые приборы отказываются работать или барахлят, жизнь превращается в хроническую бытовую катастрофу. 

Помните?

- Жильцы — это граждане.  
- Квартира — это страна, которой мы владеем по праву. 
- Бытовые приборы — это органы государства, которые должны работать строго по своему назначению. 
- А результат — это общественный порядок в его исконном значении. 
 
Если воспринимать власть именно как процесс, многие вещи становятся на свои места. Например, у выражения «Он не отдаёт власть» появляется правильный, адекватный смысл. Он не хочет отдавать то, что ему не принадлежит изначально. Он присвоил себе чужие функции там, где ему была отведена роль инструмента.

Правильное восприятие себя как источника власти никогда не позволит написать обращение депутату в форме челобитной. Сломать восприятие себя как жителя квартиры, которым управляют пылесос, чайник и плита — условие для победы. И гарантия, что новой узурпации власти в Беларуси не случится уже никогда. 
